\chapter{Concluzii și perspective de viitor}

Am investigat metode de etichetare secvențială de tip {\em
câmp aleator condițional}, cu arhitecturi simple (lanț)
și mai complexe (cu legături de ordin superior).  Am folosit
metode de antrenare pur discriminative.

Sarcinile abordate au fost din sfera procesării limbajului
natural:  segmentarea propozițiilor în unități (chunks),
conjugarea verbelor prin modelarea neregularităților
locale, despărțirea în silabe și identificarea vocalei
accentuate.  Prima sarcină a fost efectuată pe date
în limba engleză, din cauza indisponibilității
unor corpusuri echivalente pentru limba română.  Restul
sarcinilor abordate au fost antrenate și evaluate folosind
corpusul {\em RoMorphoDict} \citep{barbu}.

Rezultatele sunt competitive cu cele mai bune rezultate
publicate în domeniu.  În general se observă că algoritmii
iterativi discriminativi precum perceptronul și variantele
sale mai informate (PA, AROW) obțin performanțe aproximativ
egale cu metodele {\em batch} ce optimizează verosimilitatea
(algoritmul CRF), dar cu timpi de antrenare mult mai mici,
și adesea cu vectori de parametri semnificativ mai rari.

Următorul pas în conjugarea verbelor este extinderea pentru forme verbale noi.
Intuția spune că literele variabile ce se manifestă la indicativ sunt relevante
și pentru conjugările altor moduri și timpuri.  Folosirea tuturor formelor
verbale ar aduce mai multe date, crescând performanța modelului.  Rămân de
investigat și moduri nesupervizate sau semisupervizate de extindere a datelor
disponibile din corpusuri neanotate.

Scorul despărțirii în silabe este aproape de plafonul ambiguității greu de rezolvat,
întrucât în limba română există cuvinte cu forme identice și despărțiri diferite,
de exemplu {\em hai-nă} și {\em ha-i-nă}.  Un clasificator la nivel de cuvânt nu are cum
să rezolve ambiguitatea, iar în corpus, instanțele nu beneficiază de context.  În plus,
scorul obținut în lucrarea de față este comparabil cu rezultatele obținute în alte
limbi, precum ~\citep{bartlett}.

La identificarea accentului, însă, se pot aduce îmbunătățiri semnificative.  Modelul ierarhic
în cascadă implementat în lucrarea de față se poate extinde la o antrenare cu adevărat
multi-obiectiv, optimizând împreună atât clasificatorul pentru silabe cât și cel pentru
accent.  Pentru învățarea eficientă a setului de date, în care fiecare cuvânt are
cel mult o literă (implicit silabă) accentuată, se poate introduce o constrângere
suplimentară modelului grafic sub forma unui factor determinist {\em AtMost1}, descris
în~\citep[p.77]{martens}.  Algoritmul AD$^3$ este conceput special pentru a se
descurca mai bine cu asemenea factori.
Ideea nu este automat corectă, întrucât putem aducem obiecții la adresa etichetării
efectuate în~\citep{barbu}.  Silaba unică accentuată identificată în {\em RoMorphoDict}
este incompletă ca șablon de accentuare în sensul folosit de~\citet{kondrak}.  Intuitiv
cuvintele lungi au mai multe silabe accentuate.  Lansăm ipoteza învățării șablonului complet
de accentuare din poezii cu ritm constant, folosind ca supervizare parțială
etichetarea incompletă dată de {\em RoMorphoDict}, presupunând restul silabelor ca
etichete lipsă.

